<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>收购 on 不忘初心</title>
    <link>https://seymourgao.github.io/categories/%E6%94%B6%E8%B4%AD/</link>
    <description>Recent content in 收购 on 不忘初心</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://seymourgao.github.io/categories/%E6%94%B6%E8%B4%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>收购一家公司，财务上需要注意什么问题？</title>
      <link>https://seymourgao.github.io/post/purchase/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://seymourgao.github.io/post/purchase/</guid>
      <description>&lt;p&gt;👍😄&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;收购一家公司财务上需要注意什么问题&#34;&gt;收购一家公司，财务上需要注意什么问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一般大的并购都会请专业机构做尽调，但有的老板不一定舍得，而且也不是所有尽调都能尽职尽责，如果有机会，财务参与一下总没坏处（当然只是尽调的补充）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一资产方面&#34;&gt;一、资产方面&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1了解坏账计提资产折旧等会计估计政策&#34;&gt;1、了解坏账计提、资产折旧等会计估计政策&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不同的行业，坏账计提政策应该不一样，贸易企业，只要过了合同付款一个月没回款都是有风险的，有的长期客户，因为信用良好，公司可能会有意把信用期延长到一年左右，不提准备也没问题。我们应该特别注意应收款余款较高的公司，如果没有把坏账提足，会严重影响估值。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2存货和应收账款的账龄分析&#34;&gt;2、存货和应收账款的账龄分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;为了少提准备，有的公司做一些假销售、假回款的小动作，目的是改变存货和应收款的账龄，关注一下公司年末、年初这两项资产的变化的，如果发生额比平时高且没有业务方面的解释，就有理由怀疑它的真实性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;3固定资产无形资产研发支出和递延所得税资产&#34;&gt;3、固定资产、无形资产、研发支出和递延所得税资产&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;固定资产是尽调的重点，收购时也会重新评估，反而不用过于关注，大概了解一下东西在不在，权证是否齐全，有没有抵押担保即可；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无形资产要看它能不能带来持续稳定的现金回报，如果没有就应该提减值，会计上对无形资产按年限分摊一点都不靠谱；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研发支出资产化是会计上的一个难点，能不能确认要结合整体情况分析，如果公司研发投入是必要的，且能为企业带来产品的竞争力，就可以保留；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;递延所得税资产是未来预计可以用来抵税的资产，这个要结合公司税收政策和未来和盈利能力分析，如果金额过大也是有问题的，因为抵的是未来多年的税，实际上是一个有不确定性且会贬值的资产。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;二利润方面&#34;&gt;二、利润方面&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1了解收入成本的结构&#34;&gt;1、了解收入成本的结构&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如果要评最容易造假的报表项目，资产负债表里应该是存货，损益表里就是营业收入。公司可以通过关系方（不一定是关联方，熟人都可以帮忙）过票增加收入规模，所以那些与主营无关的、毛利率很低的收入项目都应该特别关注，也不要相信它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的公司会宣称自己产品的市场竞争力很强，毛利率远高于同行业其他产品，这可能是真的，也可能有其他原因——把回款期延长，把制造费用期间化，人为调节单个产品的成本等等，如果产品的市场知名度不是很高，公司管理水平也一般，我们应该怀疑毛利率的真实性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2不要轻易相信对方给你画的蓝图大饼&#34;&gt;2、不要轻易相信对方给你画的蓝图（大饼）&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;有一个工厂，生产的医疗机器主要供应各大医院，产品技术、质量一流，但销售价格只有市场的一半，产品的利润不高。一查是因为工厂把销售这一块放弃了，所有的产品打包以低价卖了几个经销商，大部分利润让经销商赚走了。现在公司要买这个厂股份，会计算了个账，如果把渠道拿回来，产品能以市场的七折销售出去，这个投资就能稳赚不亏，那我们是不是可以得出结论——这个项目可以投！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际情况是，医疗采购内幕重重，几乎所有向医院销售产品的业务员都会面临给不给回扣的问题，不给，这笔生意九成要黄；给，就要涉嫌违法违纪。为了风险最小化，这家工厂主动放弃了产品的销售渠道，医院的公关全交给代理商打理，给不给回扣也是代理商的事，工厂宁可牺牲一部分利润也要保证经营安全，这是正确的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果投资人高价把股权收购回来，就会面临一个两难的境地——高利润，有风险；低利润，投资难以收回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当对方给你画大饼时，一定要问清楚：这么好的事，为什么便宜我？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;三现金流方面&#34;&gt;三、现金流方面&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般来说，现金流是会计造假难度最高，检查成本相比低的一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;销售可以虚假开票，盘点可以拿别人的存货顶包，往来询证可以找萝卜盖章，但现金流只要找银行出具一个流水对账单就可以一辨真假。收入再高，利润再多，现金流不匹配，又没有解释的，都不要轻易相信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这几年业财融合下来，会计造假早已提高到业务造假的层次，现金流也是可以动手脚，也就是成本高一点，但欺骗性更强，收益更高呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一家并购一家网游公司就碰到过现金流的问题，这家公司近两年收入利润增长都很快，一查现金流入也能对得上，从趋势分析前景一片向好。但仔细分析，现金流入主要是年底几家公司打进来的，按说网游充值比较分散，这种情况不太正常。对方解释这几家都是代理商，但代理商都是成立不久的小公司，也不是大平台，总让人有点不放心。再看支出方面，很多费用研发支出单据不全，去向不明，就怀疑是找人帮忙，做大现金流入，骗人下套的手法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然咱也没有证据，但投是不敢投了，后来听说这是行业比较通行的做法，甚至还有几个游戏公司相互合作的，到了谁家要并购增资了，大家一齐过来帮忙充值，也不知真假。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>